---
title: >-
    بخش ۱۰۴ - علاء الدّولهٔ سمنانی قُدِّسَ سِرُّهُ
---
# بخش ۱۰۴ - علاء الدّولهٔ سمنانی قُدِّسَ سِرُّهُ

<div class="n" id="bn1"><p>وهو شیخ رکن الدین علاء الدوله احمدبن محمد البیابانکی. در عهد شباب جذبه‌ای از جذبات الهیه به او رسید و از ملازمت استعفا گزید، به عبادات و ریاضات مشغول شد. دستِ ارادت به شیخ محمد دهستانی داد و پایِ صحبت به مجلس شیخ عبدالرحمن اسفرائینی نهاد. در مدّتِ شانزده سال صد و چهل اربعین برآورد. از سایر اوقات مختلفه نیز صد و سی اربعین به سر آورد. صاحب مجالس المؤمنین نوشته که در مدت هفتاد و هفت سال عمر دویست و هفتاد اربعین مجاهده نمود. با شیخ کمال الدین عبدالرزاق کاشانی در مسئلهٔ توحید وجودی و شهودی و مطاعن صاحب فتوحات معارضه نمود. مکاتیب ایشان در نفحات مسطور است. وفات شیخ در سنهٔ ۷۳۶ اتفاق افتاده. این رباعیات از آن جناب است:</p></div>
<div class="c"><p>رباعیّات</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>این ذوق و سماع ما مجازی نبود</p></div>
<div class="m2"><p>وین وجد که می‌کنیم بازی نبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>با بی خبران بگو که ای بی خردان</p></div>
<div class="m2"><p>بیهوده سخن به این درازی نبود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>گفتم که ز غصه مشکلی بنویسم</p></div>
<div class="m2"><p>وز محنت هجر حاصلی بنویسم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>کو دل که بدو حال دلی شرح دهم</p></div>
<div class="m2"><p>کو دست کزو درد دلی بنویسم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>این من نه منم اگر منی هست تویی</p></div>
<div class="m2"><p>ور در برِ من پیرهنی هست تویی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>در راه غمت نه تن به من ماند و نه جان</p></div>
<div class="m2"><p>ور زانکه مرا جان و تنی هست تویی</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>صد خانه اگر به طاعت آباد کنی</p></div>
<div class="m2"><p>زان به نبود که خاطری شاد کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>گر بنده کنی به لطف آزادی را</p></div>
<div class="m2"><p>به زانکه هزار بنده آزاد کنی</p></div></div>